_2\. 哥特人没有摧毁这座城市的纪念碑。

哥特人离开后，罗马人有闲暇思考他们的悲惨遭遇。这一可怕的事件在世界城市史上闻所未闻，既没有征服者的军事占领，也没有任何政治变革；但是，看到城墙内不再有敌人，只有敌人留下的所有可怕的痕迹，这座城市仿佛遭受了可怕的自然摧残。人们可以想象哥特人弃城而去那天罗马的面貌，但没有历史学家有能力描述它，也没有人追寻到破坏的个别痕迹。然而，这是一场怎样的毁灭，这个问题非常重要，因为罗马废墟的历史将在这里写出一部分，它似乎是从那场洗劫开始的，将其作为一个划时代的事件，即使是毫无道理的，因为它已经从君士坦丁开始了。

意大利人的民族仇恨试图为罗马城复仇，霍诺留和罗马人曾如此可耻地抛弃了罗马城，将摧毁古代最美丽的古迹作为永恒的污点附在哥特人的名字上，以此来缅怀哥特人。然而，即使是意大利人的研究也让这些声音噤若寒蝉，即使仍有个别人听到这些声音，也只能证明他们的严重无知。历史学家现在可以不必费力证明，想象哥特人、汪达尔人或其他日耳曼部落天生就对神庙和神像有一种特殊的愤怒是荒谬的、 哥特人或汪达尔人或其他日耳曼部落天生就对神庙和神像有一种特殊的愤怒，他们在罗马的短暂停留期间，除了手持锤子到处敲打雕像，用千斤顶爬上剧院，而不是去掠夺，而是把他们的体力消耗在敲碎巨大灰木的无用工作上。

哥特人将掠夺所带来的恶果全部发泄在罗马身上；他们对城市建筑的破坏程度与抢劫所造成的破坏程度相当，因为抢劫的目的是占有动产，而不是毁坏不动产。他们闯入寺庙、浴池和宫殿，抢走了最珍贵的东西，在他们笨拙的双手下，甚至在英勇的举动下，许多美丽的大理石雕像在街道和广场上消逝了。我们已经注意到，萨卢斯提乌斯的宫殿在大火中化为灰烬。历史学家普罗科皮乌斯在一百四十年后指出，这些被烟熏黑的废墟是西哥特人肆虐的证据，如今在罗马仍能看到其中最小部分的拱顶和密室。但这是已知的唯一一座因西哥特征服而毁坏的著名建筑，而这些作家用夸张的修辞手法描述城市被大火烧毁的情况，却受到其他报道的限制。拜占庭的苏格拉底说，罗马大部分令人赞叹的建筑都被哥特人烧毁了；菲罗斯托吉乌斯说，阿拉里克在前往坎帕尼亚的途中，将这座曾因火、剑和野蛮人的掳掠而辉煌壮丽的城市留在了废墟中；杰罗姆感叹道，"悲哀啊，世界正在毁灭： 杰罗姆感叹道："呜呼，世界正在灭亡，我们的罪孽还在我们身上；罗马帝国之首的辉煌城市已被一把火烧毁"；圣奥古斯丁在他的著作中也有多处提到罗马被烧毁。因此，我们必须假定大火毁坏了这座城市，尽管历史学家乔丹斯（Jordanes）说："在阿拉里克的命令下，哥特人仅限于掠夺，并没有像野蛮人惯常做的那样放火焚城"。当代的奥罗修斯（Orosius）告诉我们，上帝在罗马造成的破坏比人类所能做的还要大，因为人类的力量无法纵火焚烧坚硬的横梁，也无法击碎坚固的石头建筑，但闪电却将广场上的假神像击倒，从天而降的大火烧毁了所有这些迷信的可憎之物，而敌人投掷的火焰却无法触及这些可憎之物。这个故事之所以引人注目，不仅因为它似乎证明了一场真正的大火，还因为它向我们介绍了那些基督徒的传说，他们根据西庇阿的预言，预料罗马会被大火烧毁。当他们听说罗马城被攻陷时，他们也相信神谕已经应验，罗马已经像索多玛一样被火焰吞没。然而，奥罗修斯本人真诚地赞扬了哥特人的节约行为，但他不得不承认，他们在入侵三天后就自愿离开了，当时大火对房屋造成了一些破坏，但并没有罗马建城七百年时偶然造成的破坏那么大；事实上，他声称罗马人曾说过，只要把马戏团游戏的乐趣还给他们，他们就不会把劫掠的不幸当作什么。

同时代人的所有这些报道都证实了这样一种观点，即后来关于西哥特人对罗马的破坏的报道是夸大其词的，它确实发生了，但它只有三天的时间，与城市的规模和建筑物的数量相比微不足道。那些令人惊叹的古迹被劫掠的敌人包围了三天，但却没有被撼动；埃及的方尖碑和皇帝的凯旋门在野蛮人眼中只是一闪而过的惊奇，根本来不及产生推翻它们的可笑念头。当他们发现贵重金属雕刻的柱子时，就会将其剥光或砸碎，但无论是镀金矿石还是大理石雕刻的巨型骑马雕像都无法引起他们的觊觎，他们将抢夺公共青铜艺术品的亵渎行为留给了七世纪的拜占庭皇帝，当时罗马已经一贫如洗，城市唯一的财富只是教堂的装饰。就在阿拉里克征服罗马的几年后，一位历史学家和一位诗人看到了这座被掠夺的罗马，无论圣杰罗姆怎么说，这座城市几乎不像一堆废墟，或者说几乎没有被大火烧毁，因此两人不得不惊叹地赞美它无与伦比的美丽和辉煌。奥林匹奥多鲁斯画了一幅素描，描绘的是我们所知的仍未被毁坏的温泉浴场和宫殿；纳马兹的鲁蒂利乌斯省长在他的告别诗中只字未提这座城市满目疮痍的景象，而是在台伯河畔再次回望这座城市时，将他对 "世界上最美丽的女王，她的庙宇宛如天堂 "的景象的缅怀之情溢于言表。
